抑制「煞車」抗體 解放天然防衞力 美日免疫學家 掀治癌革命奪醫學獎

2018年10月02日

抑制「煞車」抗體 解放天然防衞力
美日免疫學家
掀治癌革命奪醫學獎

【諾貝爾醫學獎】

癌症是香港的頭號殺手，人類戰勝癌魔路途遙遙。今年諾貝爾醫學獎的兩位美國和日本得主（圖），發現抑制免疫系統的兩種機制，讓病人可解放天然防衞能力對付癌細胞，令免疫療法抗癌成為可能。評審稱讚兩位得主為癌症治療建立全新原則。

負責評審諾貝爾醫學獎的瑞典卡羅琳醫學院昨天宣佈，由美國免疫學家艾利森（James P. Allison）和日本免疫學家本庶佑共得今年醫學獎，兩人將平分900萬瑞典克朗（約790萬港元）獎金。

評審指出，每年全球都有數以百萬計人死於癌症，是人類健康其中一個最大挑戰，過去醫學界以手術、化療、放射治療和荷爾蒙治療等不同方法抗癌，但後期癌症始終極難醫治，所以急求全新治療方法。而自19世紀末，就有人提出以免疫系統對付癌細胞的概念，但多年來始終進展不大。

後期皮膚癌患者癌瘤消失

評審指在免疫系統中，T細胞扮演啟動免疫反應的關鍵角色，但T細胞要發揮作用，其受體要先附上辨識非自體分子的其他免疫系統結構，亦需要一些令T細胞加速發揮作用的蛋白，才能全面啟動免疫反應，不過亦有多種蛋白對T細胞發揮「煞車」作用，以免免疫系統過份活躍，傷及自身健康的細胞和組織，但想令免疫系統有效殺滅癌細胞，有必要解除一些「煞車」的牽絆，兩位得主都在這方面取得突破。

艾利森在1990年代研究一種令T細胞「煞車」的蛋白CLTA-4。當其他研究隊伍鑽研以CLTA-4治療自體免疫病，艾利森找出抑制CLTA-4發揮作用的抗體，並研究能否解放免疫系統攻擊癌細胞，1994年發現可治好患癌的老鼠後，進一步研究用於人體，2010年在一臨床研究，令多名後期黑色素瘤皮膚癌患者的癌細胞前所未見地消失。

轉移性癌症有治癒迹象

本庶佑同在1990年代發現免疫細胞中的PD-1蛋白，同樣有「煞車」作用，但運作機制不同，將抑制PD-1蛋白的抗體用於治癌，2012年對多種癌症病人的測試，效果令人振奮，轉移性癌症過去被認為基本上是絕症，但在測試中有多名病人病情長期緩解，有治癒迹象。

評審指出，兩人啟發針對抑制T細胞蛋白的「免疫檢查點治療」（Immune checkpoint therapy），為免疫治療擺脫100年來臨床進展有限的局面，其中針對PD-1的治療效果較好，對肺癌、腎癌、淋巴癌等多種癌症有效，但新的臨床研究指同時針對PD-1和CLTA-4的混合治療，甚至更加有效。

科學界正向更多種癌症進行測試，以及針對其他抑制免疫系統的蛋白進行研究，亦研究如何減少免疫系統攻擊自身的副作用。

英國曼徹斯特大學免疫學家戴維斯表示，這種扭轉大局的癌症治療，「觸發了一場革命，探索以更多方法利用免疫系統去抗癌和其他疾病」，並指現時有關藥物只是「冰山一角」，有更多會面世。

諾貝爾獎官網/路透社/法新社

下一則
下一則
母兄癌症死激發研究決心

母兄癌症死激發研究決心

「病人痊癒沒獎項可取代」

港醫管局批准三種免疫療法藥物

瑞典文化界名人強姦罪成囚兩年

工作細胞